---
title: Буксир
layout: post
next: /public/tipy_sudov/desantnyy-korabl
previous: /public/tipy_sudov/bronenosec
---

Буксир  
Буксир (от голландского boegseren - тянуть) – судно, предназначенное  для буксировки и кантовки других (обычно несамоходных) судов и плавучих сооружений. По своему назначению буксиры делят на: буксировщики, для приведения в движение при помощи буксировочного троса несамоходных судов,  кантовщики, оказывающие помощь крупным судам при их швартовке к причалам; толкачи, предназначенные для буксировки судов путём толкания, спасатели - для оказания помощи аварийным судам.  
  
![](/assets/img/suda/buksir.gif)  
  
Назначение буксиров определяет величину тяги и мощность главных двигателей: мелкие портовые буксирные катера имеют мощность до 200 л. с., а морские буксиры-спасатели - 8-9 тыс. л. с. и более. Буксировочное устройство подобных судов состоит из буксирного гака, который закрепляется на шарнире и перемещается по буксирной дуге, буксирных арок и намётки. Иногда вместо гака используется буксирная лебёдка.  
Основной характеристикой буксира является не скорость, а тяга – сила, с которой он может воздействовать на передвигаемое судно. Обычно буксиры обладают сравнительно небольшими размерами, но очень мощным двигателем.